彭定康、葛劍雄：中國統一分裂歷史怎麼說？

【先讀為快】彭定康、葛劍雄：統一分裂歷史怎麼說？ （練乙錚）

2016-12-07 00:10:00 HKT

彭定康早前訪港時表示，港獨不可能發生。

今天筆者的話題由彭定康批港獨開始，但主要是介紹復旦大學教授葛劍雄的一篇顛覆性史學論文，透視香港新生事物「統獨之爭」背後的古老背景。葛教授那篇三萬字論文，研究了國史上的統一和分裂，在大陸學術界屬「走鋼絲」之作；留意香港分離主義思潮發展的人，無論持甚麼立場，讀了都會有益。

彭定康訪港說了很多話，筆者最欣賞他那句「我不能改寫歷史，香港回歸中國別無選擇」。他還是那麼得體地回答了關於他當年是否可為香港民主做更多事的尷尬一問。不過，彭先生有意無意之間「改寫」了他極力讚揚的佔運歷史，將之描繪為一個單純、純潔的爭取民主政改事件，忽略了運動提出的最響亮訴求：「命運自主。」佔運因這個訴求成為了分水嶺，演化出兩個政治意識流：民主自決、民族自決。如果要說香港「走錯了路」，那個「錯」，是2014年9月就出現了。

佔運之前的香港民主政改路線，無疑是與彭先生任港督期間的工作密不可分的。如果運動偏離了這條軌迹，他的功業、聯合王國交付予他而他出色地完成了的任務，就要褪色，最終甚或會給貼上「失敗」二字。所以，他這次特意來港大聲疾呼反自決反港獨，無論正確與否，都帶有濃厚的守業意味。離開香港近二十年，他依然是本地政治發展的重要持份者，所以儘管他以局外人身份為民主政改路線說話，卻不免於利益衝突。

歷史有趣之處，不只在於客觀史實本身，有時更在於論者如何書寫歷史：即對史實的主觀看法、包裝以至更改、取捨，以及背後使然的立場、利益、謀略或者更糟糕的東西。歷史與史學不同，史家與史學家也不一樣。一個小例子：佔運的事實是歷史，彭定康「改寫」這個歷史，而探討他那樣做的原因，就是一個「史學分析」。

葛劍雄論文觸碰的，是一個大得多的史學問題；他要揭示和推翻的，是自乾隆自封為「十全老人」以降，中國史家就統一與分裂的史實形成的那種歷史書寫方式和定見。這種根深蒂固的定見認為：（一）中國歷史主流是統一，統一的時間超過分裂的時間；（二）統一總是正義的，是人心所向，符合歷史潮流，統一的時間自然越長越好，統一的範圍自然越大越好。

上述定見（一）是怎樣得出來的呢？原來，傳統辦法是根據朝代來劃分統一或分裂的。如果一個朝代大體上統一，就把這個朝代整個都算作統一；再把這些「統一的」朝代從頭到尾的長度加起來，就得出國史上「統一」的總時間。這當然是很誇張的算法。

以清朝為例，享祚267年，但事實上滿人1644年入關，南明政權依然存在；至1683年清軍攻克澎湖，才真正統一。但到了1842年，香港割讓予英；1895年，俄英兩國瓜分帕米爾高原的大部份，日本拿走台灣。如果把這些山河破碎的時段減除，則清朝統一的時間只有186年，佔國祚的69%。

傳統觀念裏，秦、漢、西晉、隋、唐、元、明、清，都是統一朝代，國祚總和是1,454年；但實際統一的時間只有952年。若從西周有較完整編年史的頭一年（公元前841）算到今年，「中國」的總長度為2,857年，故統一時段按傳統算法佔51%，按較嚴格的算法則只有33%。

根據上述數字，無論怎樣看，也無法得出「統一是主流」的結論；若有一個主流的話，分裂才是主流。對此，我們或應問一個為甚麼。葛文沒有朝這個方向走，但我們不妨做一些簡單的探索。

以史上「中國」最大疆域而言，並以漢文化為此疆域內促進統一的凝聚力，其餘少數民族文化為導致分裂的發散力，則二力相加，若前者大於後者，則「中國」統一，反之則「中國」分裂。這樣看的話，結論應該是，漢文化的凝聚力實不足以長期穩定地統一「中國」。如果各族之間不動武、不以暴力或暴力威嚇為統一工具，則「中國」的統一時段所佔比例，連33%都沒有。
（節錄，全文將於今日蘋果論壇刊出）

支那(中原漢族)侵略史

講咁多
無非就係一個顯淺道理
民主 = 自主

支那想香港心悅誠服歸入支那
好簡單
全支那包括香港都直選地區領袖同埋全支總統
咁一國兩制就可以完成歷史使命

照支那邏輯
蘇聯現處於分裂
俄羅斯幾時恢復統一大業？

用呢個計法，計埋澳門，清朝統一嘅時間其實係 0%

"中國"只係個政治偽名詞